На рисунке показан круговой процесс для $\nu$~молей гелия, состоящий из двух участков линейной зависимости давления $p$ от объёма $V$ и одной изобары. Известно, что на изобаре $3$--$1$ над газом была совершена работа $A$ ($A > 0$), а температура газа уменьшилась в $\alpha = 4$~раза. Состояния $2$ и $3$ принадлежат одной изотерме. Точки $1$ и $2$ на диаграмме $pV$ лежат на одной прямой, проходящей через начало координат. Определите:
\begin{enumtask}
	\item температуру газа в точке $1$;
	\item работу газа за цикл.
\end{enumtask}
\answer{
	$T_1 = \frac{A}{3 \nu R}$; $A = \frac{(\sqrt\alpha - 1) A}{2} = \frac{A}{2}$
}
\tags{10, квант, термодинамика}